\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Análisis Térmico}
\subtitle{Introducción}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diego.restrepoleal@campusucc.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad Cooperativa de Colombia}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Bienvenida}
\begin{frame}{Pilares}
	\begin{itemize}
		\item Respeto hacia todos.
		\item DON'T PANIC.
		\item Aprovechen el día, todos somos mortales.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Propiedades de la materia}
\begin{frame}{La naturaleza atómica de la materia}
	\begin{itemize}
		\item La idea de que la materia está formada por átomos se remonta a los griegos en el siglo V A.C.
		\hfill \break
		\item Los investigadores de la naturaleza de entonces se preguntaban si la materia era continua o no.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En el siglo IV A.C. enseñaba que toda materia estaba formada por distintas combinaciones de cuatro elementos:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Sólida} (tierra)
			\item \textbf{Gaseosa} (aire)
			\item \textbf{Líquida} (agua)
			\item y el estado de las \textbf{Llamas} (fuego): Los griegos consideraban al fuego como el elemento del cambio, ya que se observaba que ocasionaba cambios en las sustancias que ardían.
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item Las ideas de Aristóteles a cerca de la naturaleza de la materia prevalecieron por más de 2000 años.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item A principios del siglo XIX la idea atómica resurgió con un meteorólogo y profesor, el inglés, John Dalton, quien explicó exitosamente las reacciones químicas proponiendo que toda la materia está formada por átomos.
		\hfill \break
		\item Sin embargo, ni él ni sus contemporáneos contaban con pruebas convincentes de tal existencia.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Años más tarde, Robert Brown, botánico escocés, notó algo muy raro bajo su micros-copio, en 1827. Estaba estudiando los granos de polen suspendidos en agua, y vio que estaban en movimiento continuo y saltando de un lado a otro.
		\hfill \break
		\begin{itemize}
			\item Primero creyó que parecían ser alguna clase de formas vivientes en movimiento.
			\hfill \break
			\item Pero después encontró que las partículas de polvo y hollín suspendidas en agua se mueven de la misma forma.
			\hfill \break
			\item A este ``brincoteo'' perpetuo de las partículas se le llamó después movimiento \textbf{browniano}, y se debe a los choques entre las partículas visibles y los átomos invisibles.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En 1963 el físico estadounidense Richard Feynman destacó la importancia de los átomos, al afirmar que si algún cataclismo destruyera todo el conocimiento científico y tan sólo se pudiera heredar una frase a la siguiente generación, la cual
contuviera un máximo de información en el menor número de palabras, ésta sería:
		\hfill \break
		\begin{center}
			\textit{``Todas las cosas están formadas por átomos, pequeñas partículas animadas en movimiento perpetuo, que se atraen entre sí cuando están un poco alejadas, pero que se repelen al acercarse entre sí''.}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Características de los átomos}
\begin{frame}{Características de los átomos}
	\begin{itemize}
		\item Los átomos son los bloques que constituyen la materia.
		\item Son increíblemente pequeños.
		\hfill \break
		\begin{center}
			\textit{``El diámetro de un átomo es al diámetro de una manzana como el diámetro de una manzana es al diámetro de la Tierra''.}
		\end{center}
		\hfill \break
		\item Los átomos son numerosos:\\
		Hay cerca de $100000000000000000000000$ átomos en un gramo de agua. En notación científica son $10^{23}$ átomos.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Los átomos se mueven por todos lados.
		\hfill \break
		\item Los átomos están en un estado de \textbf{movimiento perpetuo}.
		\hfill \break
		\item Se mueven de un lugar a otro:
		\begin{itemize}
			\item En los sólidos, la tasa de ``migración'' es baja.
			\item En los líquidos, alta.
			\item En los gases, la más alta.
		\end{itemize}	
	\end{itemize}		
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Los átomos no tienen edad. Muchos átomos de tu organismo son casi tan viejos como el universo mismo.
		\hfill \break
		\item Cuando respiras, sólo algunos de los átomos que inhalas son expulsados en tu siguiente respiración. Los restantes se quedan en tu cuerpo para formar parte de ti, y después dejan tu organismo por varios medios.
		\hfill \break
		\item No ``posees'' los átomos que forman tu cuerpo: los tomas prestados. Todos compartimos la misma reserva de átomos, porque los átomos siempre
están migrando por los alrededores, dentro de nosotros y entre nosotros.
		\hfill \break
		\begin{center}
			\textit{Así, ¡algunos de los átomos de la nariz que te rascas quizás ayer eran parte de la oreja de tu vecino!}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Los elementos}
\begin{frame}{Los elementos}
	\begin{itemize}
		\item Cuando una sustancia está compuesta por átomos del mismo tipo, decimos que tal sustancia es un elemento. Por ejemplo:
		\begin{itemize}
			\item Un anillo de oro puro de 24 kilates está compuesto sólo por átomos de oro.
			\item Un anillo de oro con menor kilataje está compuesto de oro y otros elementos, como níquel.
		\end{itemize}
		\hfill \break
		\item Casi todos los elementos de la tierra son restos de estrellas que explotaron mucho antes de que existiera el sistema solar. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Tabla periódica de los elementos}
\begin{frame}{Tabla periódica de los elementos}
	\begin{itemize}
		\item Los elementos se clasifican de acuerdo con la cantidad de protones que contienen sus átomos. Esa cantidad es el número atómico.
		\hfill \break
		\item El \textbf{hidrógeno}, que contiene un protón por átomo, tiene número atómico 1.
		\hfill \break
		\item El \textbf{helio}, que contiene dos protones por átomo, tiene número atómico 2.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item y así sucesivamente, en orden hasta el elemento más pesado que se encuentra en la naturaleza, el \textbf{uranio}, con número atómico 92.
		\hfill \break
		\item Los números continúan más allá del número atómico 92 en los elementos transuránicos (posteriores al uranio) que se producen artificialmente.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=1.0\textwidth]{tabla_periodica.png} 
		\caption{Tabla periódica.}
		\label{fig:tabla_periodica}
	\end{figure}
\textcolor{blue}{\href{https://acortar.link/dD6GNu}{Ir a tabla periódica dinámica}}
\end{frame}

\section{Compuestos y mezclas}
\begin{frame}{Compuestos y mezclas}
	\begin{itemize}
		\item Un material químicamente puro que consiste en más de un tipo de átomo se llama \textbf{compuesto}. Por ejemplo, el agua es un compuesto.
		\hfill \break
		\item Un compuesto es diferente de los elementos que lo forman, y tan sólo puede separarse en sus elementos constitutivos mediante procesos químicos.
		\hfill \break
		\item El \textbf{sodio}, por ejemplo, es un metal que reacciona violentamente con el agua. El \textbf{cloro} es un gas venenoso y verdoso. Sin embargo, el compuesto que forman esos dos elementos es la inofensiva sal cristalina (NaCL) o sal de cocina. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Las sustancias que se mezclan entre sí, sin combinarse químicamente, se llaman \textbf{mezclas}.
		\hfill \break
		\item Una mezcla común de la que dependemos todos nosotros es la de nitrógeno y oxígeno, con un poco de argón y pequeñas cantidades de dióxido de carbono y otros gases. Es el aire que respiramos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Moléculas}
\begin{frame}{Moléculas}
	\begin{itemize}
		\item Una molécula está formada por dos o más átomos unidos al compartir electrones entre sí.
		\hfill \break
		\item Una molécula puede ser tan sencilla como la combinación de dos átomos de oxígeno $(O_{2})$ o de nitrógeno $(N_{2})$, que forman la mayoría del aire que respiramos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Temperatura, calor y expansión}
\begin{frame}{Temperatura, calor y expansión}
	\begin{itemize}
		\item Toda la materia (sólida, líquida y gaseosa) está formada por átomos o moléculas en constante movimiento.
		\hfill \break
		\item A causa de su movimiento aleatorio, las moléculas y los átomos de la materia tienen \textbf{energía cinética}.
		\hfill \break
		\item \textbf{La energía cinética promedio} de las partículas individuales influye en lo caliente que se sienta algo.
		\hfill \break
		\item Siempre que algo se calienta sabemos que aumenta la energía cinética de sus átomos y moléculas.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Golpea una moneda con un martillo, y se calentará porque el golpe del martillo hace que los átomos en el metal se muevan con mayor rapidez. 
		\hfill \break
		\item Si pones un líquido sobre una llama, éste se calentará.
		\hfill \break
		\item Si comprimes con rapidez aire en una bomba de neumático el aire en el interior se calentará.
		\hfill \break
		\item Cuando un sólido, líquido o gas se calienta, sus átomos o moléculas se mueven con más rapidez: tienen más energía cinética.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Temperatura}
	\begin{itemize}
		\item La cantidad que indica lo caliente o frío que está un objeto con respecto a una norma
se llama \textbf{temperatura}.
		\hfill \break
		\item  El primer ``medidor térmico'' para medir la temperatura, \textbf{el termómetro}, fue inventado por Galileo en 1602 (la palabra térmico proviene del término griego para indicar ``calor'').
		\hfill \break
		\item El uso del popular termómetro de mercurio en vidrio se difundió 70 años después.
		\hfill \break
		\item La temperatura de la materia se expresa con un número que corresponde a lo caliente o frío que está algo, según determinada escala.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Casi todos los materiales se \textbf{dilatan}, o \textbf{expanden}, cuando se elevan sus temperaturas, y se \textbf{contraen} cuando éstas bajan.
		\hfill \break
		\item La mayoría de los termómetros miden la temperatura debido a la expansión o contracción de un líquido, que suele ser mercurio, o alcohol teñido, en un tubo de vidrio con escala.
		\hfill \break
		\item En la escala internacional, la que se usa más comúnmente en la actualidad, se asigna el número $0$ a la temperatura de congelación del agua, y el número $100$ a su temperatura de ebullición (a la presión atmosférica normal).
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item El espacio entre las dos marcas se divide en $100$ partes iguales llamadas \textbf{grados}; en consecuencia, un termómetro calibrado como se acaba de describir se llama \textbf{termómetro centígrado} (de centi, ``centésimo''; y gradus, ``medida'').
		\hfill \break
		\item Sin embargo, ahora se llama termómetro \textbf{Celsius}, en honor al científico que sugirió dicha escala, el astrónomo sueco Anders Celsius (1701-1744).
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En la escala Fahrenheit, en honor al físico alemán Gabriel Daniel Fahrenheit (1686-1736), 32 es la temperatura de congelación del agua, y el número 212 es su temperatura de ebullición.
		\hfill \break
		\item La escala Kelvin, en honor del físico inglés Lord William T. Kelvin (1824-1907), no se
calibra en función de puntos de congelación ni de ebullición del agua, sino en términos de la energía misma.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item El número $0$ se asigna a la mínima temperatura posible, el \textbf{cero absoluto}, en la cual una sustancia no tiene ninguna energía cinética que ceder.
		\hfill \break
		\item El cero absoluto corresponde a $-273$°C en la escala Celsius.
		\hfill \break
		\item Las unidades de la escala Kelvin tienen el mismo tamaño que los grados de la escala Celsius, y así la temperatura del hielo que se funde es 273K (kelvins).
		\hfill \break
		\item En la escala Kelvin no hay números negativos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Calor}
	\begin{itemize}
		\item Si tocas una estufa caliente, entrará energía a tu mano, porque la estufa está más caliente que tu mano.
		\hfill \break
		\item Cuando tocas un cubito de hielo, la energía sale de la mano y entra al hielo, que está más frío.
		\hfill \break
		\item La dirección de la transferencia espontánea de energía siempre es del objeto más caliente al objeto más frío que lo toca.
		\hfill \break
		\item La energía transferida de un objeto a otro debida a una diferencia de temperatura entre ellas se llama \textbf{calor}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{batman.jpg} 
		\caption{¡Amigo date cuenta!}
		\label{fig:batman}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\textbf{Es importante destacar que la materia no contiene calor:}
	\hfill \break
	\begin{itemize}
		\item La materia contiene energía cinética molecular, y quizás energía potencial molecular, pero no calor.
		\hfill \break
		\item El calor es energía en tránsito de un cuerpo de mayor temperatura hacia otro con menor temperatura. Una vez transferida, la energía cesa de calentar.
	\end{itemize}			

\end{frame}


\end{document}
